
\indvdldef{忠高}{忠高}[側室の子]
\indvdldef[\adopted]{初姫}{\fbox{初姫}}[江と秀忠の娘,忠高の正室]
\indvdldef[\adopted]{古奈}{\fbox{古奈}}[高次の妹の娘]
\sblngdef{初の子}{初姫,古奈}
%\fbox{\usebox{\初の子}}
\let\初の子nameCX=\初姫nameCX
\mrrgdef{初姫夫婦}{忠高}{初の子}{}
%\fbox{\usebox{\初姫夫婦}}

\ftundef{初}
\indvdldef{初}{\fbox{初}}[\femaleline,生\ymd{1570} 没\ymd{1633}]
\indvdldef{高次}{高次}[\maleline]
\mrrgdef{初夫婦}{}{高次}{ivalii,ivali,ival,初}[1zw]

\ftundef{初親子}
\let\初姫夫婦nameCY=\初姫夫婦忠高nameCY
\gensdef{初親子}{初夫婦}{%
  {高次}{初姫夫婦}%
}
%\fbox{\usebox{\初親子}}

\indvdldef{マリア}{\fbox{マリア}}
\ftundef{長政}
\indvdldef{長政}{浅井長政}%[\maleline]
\ftsblngboxcfg{\baselineskip}
\sblngdef{長政姉弟}{マリア,ival,長政}
\ftsblngboxcfg{.75\baselineskip}
%\fbox{\usebox{\長政姉弟}}
\let\長政姉弟nameCX=\マリアnameCX

\indvdldef[\blank]{高吉}{京極高吉}[\haschild]
\mrrgdef{マリア夫婦}{高吉}{長政姉弟}{}
\let\マリア夫婦nameCY=\マリア夫婦高吉mrrgCY
%\fbox{\usebox{\マリア夫婦}}

\gensdef{マリア親子}{マリア夫婦}{%
  {高吉}{初親子}%
}
\fbox{\usebox{\マリア親子}}
\bigskip

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\itemsep=\medskipamount

\item
次女 初は父の姉の子、要するに従兄に嫁いだ。子はなく、養女を二人とった。
一人は江の娘、というか将軍の娘 初姫。その初姫と夫が側室に産ませた子を
結婚させる。凄いな、これ。実子ではないとは言え、娘と息子（相当）の結婚。
これは初が嫁いだ家のことを最優先に考えたということだろうか。

でも初姫の結婚は幸せではなかったらしく、父親である二代 秀忠、弟である三
代 家光は結婚相手に対し怒ったという話がある。

\item
豊臣と徳川が争った時に初は和議に尽力したとある。自分の姉と妹それぞれの
嫁ぎ先だ。存在感が大きく感じられないのは性格が穏やかなのだろうか。と言
うか、姉と妹がきつすぎるのかもしれない。既に夫と死別していたので自分で
頑張ったらしい。

\item
長政の姉のマリアとは洗礼名だが、本名が分からないらしい。敬虔かつ質素な
生活だったとのことだが、戦国の世をどう見ていたのだろうか。

\end{itemize}
\bigskip

{\spaceskip=1ex
人物の話からは逸れるが、この図をlatexするのは難しかった。三世代の婚姻
関係と親子関係が密接だ。familytree pkg本来の機能では対応仕切れず、所々
座標を写すという細工を入れている。

familytree pkgの今後の課題としたい。
}
\end{multicols}
